\documentclass[a4paper, 12pt, spanish]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{babel}
\usepackage{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}

\title{Ejecicios Clase 2 PEIA}
\author{Martín Viggiano}
\date{Marzo 2021}


\begin{document}
\maketitle
\section{Ejercicio 1}
Sean X, Y dos v.a. distribuidas normalmente, con distribución conjunta normal bivariable $f_{XY}$. Demostrar que X, Y son independientes si y sólo si son v.a. descorrelacionadas (pista: usar $\rho = 0$ en $f_{XY}$).

Recordando que la condición para que las v.a. X e Y sean independientes es:
\begin{equation}
     f_{XY} = f_X f_Y
\end{equation}

Recordando que la función de densidad de la distribución conjunta bivariable es:
\begin{equation} \label{eq:pdf_normal_bivariable}
    f_{XY}(x,y) = \frac{1}{2 \pi \sigma_x \sigma_y \sqrt{1 - \rho^2}} 
    e^{\frac{1}{2(1-\rho^2)} \left( \frac{x^2}{\sigma_x^2} + \frac{y^2}{\sigma_y^2} - \frac{2\rho x y}{\sigma_x \sigma_y} \right) }    
\end{equation}

Recordando que si X es $\mathcal{N}\left(\mu,\sigma^2\right)$ su función de densidad es:
\begin{equation}
    f_{X}(x) = \frac{1}{\sigma \sqrt{2\pi}} e^{-\frac{(x-\mu)^2}{2\sigma^2}}
\end{equation}

Si X e Y son v.a. descorrelacionadas, se cumple que:
\begin{equation}
    \rho = 0
\end{equation}

Luego, la función de densidad de la distribución conjunta bivariable resulta:
\begin{equation}
    f_{XY}(x,y) = \frac{1}{2 \pi \sigma_x \sigma_y} 
    ~ e^{-\frac{1}{2} \left( \frac{x^2}{\sigma_x^2} + \frac{y^2}{\sigma_y^2} \right) }    
\end{equation}
\begin{equation}
    f_{XY}(x,y) = \frac{1}{\sqrt{2\pi} \sigma_x}~ \frac{1}{\sqrt{2\pi} \sigma_y} 
     ~ e^{-\frac{1}{2} \left( \frac{x^2}{\sigma_x^2} + \frac{y^2}{\sigma_y^2} \right) }    
\end{equation}
\begin{equation}
    f_{XY}(x,y) = \frac{1}{\sigma_x\sqrt{2\pi} } ~ \frac{1}{\sigma_y \sqrt{2\pi} } ~
    e^{-\frac{1}{2} \frac{x^2}{\sigma_x^2}} ~ e^{-\frac{1}{2} \frac{x^2}{\sigma_y^2}}
\end{equation}

\begin{equation}
    f_{XY}(x,y) = \frac{1}{\sigma_x\sqrt{2\pi} } e^{-\frac{1}{2} \frac{x^2}{\sigma_x^2}} ~ \frac{1}{\sigma_y \sqrt{2\pi} } ~ e^{-\frac{1}{2} \frac{x^2}{\sigma_y^2}}
\end{equation}

\begin{equation}
    f_{XY}(x,y) = f_X(x) f_Y(y)
\end{equation}

\section{Ejercicio 2}
\begin{enumerate}
    \item Sean X, Y dos v.a. normales de media cero correlacionadas con
    $\rho_{XY} = 0.5$. Se tiene que $var[X] = 2$, $var[Y] = 1$.
    \item Encontrar la expresión de la pdf conjunta de X, Y.
    \item Proyectar $x = [X~Y]^T$ sobre $w = [1~1]^T$ y encontrar la pdf de la proyección.
\end{enumerate} 

Remplazando
\begin{eqnarray}
    \sigma_x = \sqrt{2}\\
    \sigma_y = 1\\
    \rho = 0.5
\end{eqnarray}
en la ecuación \ref{eq:pdf_normal_bivariable}, se puede obtener la pdf de la distribución conjunta como:
\begin{equation}
    f_{XY}(x,y) = \frac{1}{1.5 \sqrt{2} \pi } 
    e^{\frac{1}{1.5} \left( \frac{x^2}{2} + y^2 - \frac{1}{\sqrt{2}} \right) }    
\end{equation} 

La pdf de la proyección $z = w^T x$ es $\mathcal{N}\left(w^t\mu,w^T \Sigma w\right)$ con:
\begin{eqnarray}
    w^t\mu =
    \begin{bmatrix}
        1 & 1\\ 
    \end{bmatrix}
    \begin{bmatrix}
        0\\ 
        0
    \end{bmatrix} = 0 \\
    w^T \Sigma w =
    \begin{bmatrix}
        1 & 1\\ 
    \end{bmatrix}
    \begin{bmatrix}
        2 & 1\\ 
        1 & 1
    \end{bmatrix}
    \begin{bmatrix}
        1\\ 
        1
    \end{bmatrix}
    = 
    \begin{bmatrix}
        3 & 2\\ 
    \end{bmatrix}
    \begin{bmatrix}
        1\\ 
        1
    \end{bmatrix}
    = 5
\end{eqnarray}

\section{Ejercicio 3}
\begin{enumerate}
    \item Usando el método de la transformada inversa, calcular la pdf de la distribución exponencial $f_Y(y) = \lambda e^{-\lambda y}$ para $y \geq 0$ y $f_Y(y) = 0$ para $y < 0$. Usar un valor arbitrario de $\lambda > 0$.
    \item Simular en Octave.
\end{enumerate} 

Integrando la pdf de la distribución exponencial podemos hallar la cdf:

\begin{equation}
    F(y) = \int_{-\infty}^{y} f_Y(y) dy
\end{equation}
\begin{equation}
    F(y) = \int_{0}^{y} \lambda e^{-\lambda y} dy
\end{equation}
\begin{equation}
    F(y) = -e^{-\lambda y}\Big|_0^y
\end{equation}
\begin{equation}
    F(y) = 1 - e^{-\lambda y}
\end{equation}

Para utilizar el método de la transformada inversa, debemos hallar $F^{-1}(x)$.
\begin{equation}
    x = 1 - e^{-\lambda y}
\end{equation}
\begin{equation}
    1 - x = e^{-\lambda y}
\end{equation}
\begin{equation}
    \log{(1 - x)} = -\lambda y
\end{equation}
\begin{equation}
    \frac{\log{(1 - x)}}{ -\lambda} = y
\end{equation}
\begin{equation}
    F^{-1}(x) = \frac{\log{(1 - x)}}{ -\lambda}
\end{equation}

Finalmente, podemos definir:
\begin{equation}
    g(x) = \frac{\log{(1 - x)}}{ -\lambda}
\end{equation}
\begin{equation}
    h(y) = 1 - e^{-\lambda y}
\end{equation}

Luego, si definimos $y = g(x)$ con $x \sim \mathbb{U}[0, 1]$, podemos calcular la pdf según:
\begin{equation}
    f_Y(y) = f_x(h(y))\Big|\frac{\partial h(y)}{\partial y}\Big|
\end{equation}
Como h(y) es una cdf, su imagen es el intervalo $[0, 1]$. Además, como $f_x(x)$ es la pdf de una variable $\mathbb{U}[0, 1]$, la misma vale 1 para cualquier valor en el intervalo $[0, 1]$. Luego $f_x(h(y)) = 1$.
\begin{equation}
    f_Y(y) = \Big|\frac{\partial h(y)}{\partial y}\Big|
\end{equation}
\begin{equation}
    f_Y(y) = \Big|\frac{\partial (1 - e^{-\lambda y)}}{\partial y}\Big|
\end{equation}
\begin{equation}
    f_Y(y) = \Big|\lambda e^{-\lambda y }\Big|
\end{equation}
\begin{equation}
    f_Y(y) = \lambda e^{-\lambda y }
\end{equation}


\section{Ejercicio 4}
\begin{enumerate}
    \item Sea $ x = (X_1, X_2) \in \mathbb{R}^2$ un vector de v.a.
    \item Definamos $y = T(x)$, con $T = (g_1(x_1, x_2), g_2(x_1, x_2)) \in \mathbb{R}^2$, con $g_1$, $g_2$ diferenciables.
    \item Encontrar la expresión de la pdf del vector transformado y en función de $f_{X_1X_2}$.
    \item Resolver la pdf de y para el caso del vector x del Ejercicio 2 con
    $\begin{bmatrix}
        1 & 1 \\
        -1 & 1
    \end{bmatrix}$
    y simular en Octave.
\end{enumerate}

\end{document}

